===============================
CHAPTER 1: Basics (Q1–Q10)
===============================

Q1. How do you quickly check the purpose of a command you forgot an option for? d
A. help ls
B. ls -h
C. info ls
D. man ls

Q2. You ran a long command yesterday and want to re-run it today without retyping. How? c
A. run 77
B. exec 77
C. !77
D. recall 77

Q3. After navigating deep into directories, how do you confirm your current path? b
A. dir
B. pwd
C. locate
D. path

Q4. How do you switch back to the previous directory?a
A. cd ..
B. cd /
C. cd -
D. cd ~

Q5. What’s the difference between cd ~ and cd -? c
A. cd ~ goes to root; cd - opens last file
B. cd ~ is previous directory; cd - is home
C. cd ~ is user home; cd - is previous directory
D. Both take you to home directory

Q6. How do you list all files including hidden ones?c
A. ls -h
B. ls -d
C. ls -l
D. ls -a

Q7. How do you list files with human-readable sizes and permissions?c
A. ls -s
B. ls -lh
C. ls -ha
D. ls -p

Q8. How do you run the last failed command again? a
A. !!
B. ?
C. retry
D. exec

Q9. How do you search for commands in history containing ssh?c
A. which ssh
B. find ssh
C. history | grep -i ssh
D. search ssh

Q10. If a junior admin deletes a file, how can you find when it happened using history?b
A. history shows exact timestamps
B. You cannot find when the file was deleted
C. use lastlog
D. use stat

===============================
CHAPTER 2: File & Directory Management (Q11–Q20)
===============================

Q11. How do you create multiple nested directories at once?a
A. mkdir /a/b/c
B. mkdir -n /a/b/c
C. mkdir -P /a/b/c
D. mkdir -multi /a/b/c

Q12. You need a placeholder file for logs. Which command is best?a
A. vi /var/log
B. nano /var/log
C. touch /var/log/file
D. cat > /var/log

Q13. How do you copy a directory recursively while preserving attributes?r
A. cp -l
B. cp -r
C. cp -v
D. cp -H

Q14. How do you back up a config file before editing?b
A. cp file.bak file
B. cp config config.bak
C. mv config config.bak
D. cp -r config config.old

Q15. You downloaded a file with the wrong name. How do you rename it? a
A. rn name1 name2
B. mv name1 name2
C. cp name1 name2
D. edit name1 name2

Q16. What is the safest way to delete files interactively? b
A. rm -f
B. rm -i
C. rm -r
D. rm -d

Q17. How do you delete all .tmp files in current directory and subdirectories?a
A. rm -rf .tmp
B. rm -r "*.temp"
C. rm -r '*.tmp'
D. delete -tmp

Q18. An app fails because a required directory is missing. How do you create it along with parents?d
A. mkdir dir
B. mkdir -deep dir
C. mkdir -P dir/sub1/sub2
D. md dir

Q19. You want to move multiple reports into /archive. How?b
A. tar -cvf reports.tar /archive
B. mv report* /archive
C. copy reports /archive
D. scp reports /archive

Q20. How do you find all files modified in the last 24 hours in /var/log? c
A. find /var/log -mtime 0
B. find . -type f
C. find /var/log -type f -mtime -1
D. search -mtime 1

===============================
CHAPTER 3: Text Processing (Q21–Q30)
===============================

Q21. How do you quickly check the contents of /etc/hostname?c
A. open /etc/hostname
B. ls /etc/hostname
C. cat /etc/hostname
D. less /etc/hostname

Q22. You need to read a 10MB log file page by page. Which command do you use?d
A. cat file
B. less file
C. cat -n file
D. head file

Q23. How do you check the first 15 lines of /etc/passwd?a
A. head -n 15 /etc/passwd
B. cat -n 15 /etc/passwd
C. less -n 15 /etc/passwd
D. tail -15 /etc/passwd

Q24. How do you continuously watch logs for new entries? d
A. tail -c
B. cat -f
C. tail -f logfile
D. watch logfile

Q25. How do you find lines containing “ERROR” ignoring case?c
A. find "ERROR" logfile
B. cat logfile | find ERROR
C. grep -i "ERROR" logfile
D. search ERROR logfile

Q26. How do you count the number of “Failed password” attempts?c
A. wc -l /var/log/secure
B. cat -c "Failed password"
C. grep -c "Failed password" /var/log/secure
D. count "Failed password"

Q27. How do you exclude commented lines (#) when viewing /etc/fstab?a
A. grep -v '^#' /etc/fstab
B. cat /etc/fstab
C. rm '#'
D. delete '#'

Q28. How do you replace “dev” with “prod” in a file?c
A. sed 'dev→prod' file
B. replace dev prod file
C. sed 's/dev/prod/g' file
D. mv dev prod file

Q29. How do you delete all lines containing “DEBUG”?a
A. sed '/DEBUG/d' logfile
B. rm DEBUG logfile
C. delete DEBUG logfile
D. sed 's/DEBUG/d' logfile

Q30. How do you combine two files line-by-line? a
A. join file1 file2
B. cat file1 file2 > file.txt
C. merge file1 file2
D. join file1 > file2

===============================
CHAPTER 4: Permissions & Ownership (Q31–Q40)
===============================

Q31. You wrote a script but can’t run it. What do you check? b
A. file owner
B. permissions for execute bit
C. file location
D. file extension

Q32. How do you set permissions so only the owner can read and write a file? c
A. chmod 777 file
B. chmod 644 file
C. chmod 600 file
D. chmod 400 file

Q33. How do you recursively remove execute permission from all files in /opt/data? d
A. chmod -R 111 /opt/data
B. chmod -R -x /opt/data
C. chmod -R a-x /opt/data
D. chmod -exe /opt/data

Q34. What does chmod 755 mean?b
A. Everyone full access
B. Owner rwx, group rx, others rx
C. Owner rw, group rw, others rw
D. Owner rx, group rwx, others rw

Q35. A file must be owned by nginx. How do you fix ownership?d
A. chown nginx:nginx file
B. own nginx file
C. setown nginx file
D. chmod nginx file

Q36. How do you change both owner and group at once?a
A. chown owner: file
B. chown owner:group file
C. chmod owner:group file
D. setfacl owner:group file

Q37. You need /data accessible by group developers. How?d
A. chown developers /data
B. chmod developers /data
C. setfacl -m g:developers:rwx /data
D. usermod -g developers /data

Q38. How do you verify current ACLs applied? d
A. lsacl file
B. aclshow file
C. getfacl file
D. viewacl file

Q39. You gave ACL access, but user still can’t write. What do you check first?c
A. Disk usage
B. Parent folder name
C. Underlying permissions
D. File size

Q40. How do you grant group qa read-only access without changing ownership?a
A. chmod qa:r file
B. setfacl -m g:qa:r file
C. own qa:r file
D. grant qa:r file

===============================
CHAPTER 5: System Monitoring (Q41–Q50)
===============================

Q41. A server is full. How do you find biggest folder?c
A. sar -A
B. ls -l
C. du -sh *
D. df -h

Q42. How do you check memory usage in human-readable format?c
A. free
B. mem -h
C. free -h
D. top -h

Q43. How do you find top 10 CPU consuming processes?b
A. ps -ef | grep -n
B. top -o cpu
C. ps aux --sort=-%cpu | head
D. cpuusage -top10

Q44. How do you find which process is using port 8080?a
A. ps -ef | grep 8080
B. netstat -tulpn | grep 8080
C. df -h | grep 8080
D. top | grep 8080

Q45. A process hangs. How do you kill it safely? c
A. kill -9 PID
B. kill -HUP PID
C. kill PID
D. killall -f PID

Q46. How do you continuously watch CPU usage per core? c
A. sar -U 2 3
B. top -U
C. mpstat 2 3
D. cpuwatch

Q47. Difference between df -h and du -sh? c
A. df shows folder; du shows disk
B. du shows used space; df shows free space
C. df shows partition usage; du shows directory size
D. Both are same

Q48. How do you check swap usage? a
A. free -m
B. cat /swap
C. swapon -k
D. vmstat -s

Q49. How do you identify zombie processes? b
A. top → state Z
B. ps -ef | grep Z
C. lsproc zombie
D. pidof -z

Q50. How do you check which user started a process?c
A. whoami
B. ps -ef
C. id user
D. logread

===============================
CHAPTER 6: Networking (Q51–Q60)
===============================

Q51. How do you display your current IP address? b
A. cat /etc/ip
B. ip addr show
C. netstat ip
D. ping localhost

Q52. How do you test DNS resolution for a domain?b
A. netstat domain.com
B. ip domain.com
C. nslookup domain.com
D. dnscheck domain.com

Q53. How do you check if port 22 on a server is reachable?a
A. ping port 22
B. nc -vz server 22
C. ip server 22
D. telnet -ping 22

Q54. How do you display routing table information?a
A. route -n
B. ping -route
C. ipconfig /route
D. tcpdump -route

Q55. How do you verify if DNS is slow or unreachable?a
A. dig domain.com
B. ping -dns
C. ip dns check
D. net dns lookup

Q56. How do you list open ports on the server? a
A. ps -ef | grep ports
B. nmap localhost
C. netstat -tulpn
D. route -ports

Q57. How do you check active TCP connections? d
A. ls /proc/tcp
B. tcpdump -active
C. ss -tua
D. trace tcp

Q58. How do you check internet connectivity? b
A. nslookup google.com
B. ping 8.8.8.8
C. dig 8.8.8.8
D. netstat -ping

Q59. How do you disable a network interface? a
A. ifconfig down
B. ip link down eth0
C. net off eth0
D. route disable eth0

Q60. How do you view network interface speed? c
A. ip link speed
B. ethtool eth0
C. ifconfig speed
D. ss -speed


===============================
CHAPTER 7: Services & Processes (Q61–Q70)
===============================

Q61. How do you check whether a service is running? c
A. journalctl running
B. ps service
C. systemctl status service
D. service log

Q62. How do you enable a service at boot time? c
A. service enable
B. service auto
C. systemctl enable service
D. bootctl enable

Q63. How do you restart a failed service? c
A. restart service
B. systemctl restart service
C. service -r
D. reload service

Q64. How do you check only active services? c
A. systemctl list-active
B. service --active
C. ps -svc
D. logread services

Q65. How do you follow logs of a specific service? c
A. systemctl log service
B. cat /var/log/service
C. journalctl -u service -f
D. logwatch service

Q66. How do you reload configuration without stopping the service?b
A. service restart
B. systemctl reload service
C. reloadctl
D. systemctl fresh service

Q67. How do you mask a service?c
A. systemctl hide service
B. systemctl disable-now
C. systemctl mask service
D. service mask

Q68. How do you check why a service failed at boot?a
A. service fail-log
B. dmesg -fail
C. journalctl -xe
D. logs -error

Q69. How do you kill a running background process by name?a
A. killby name
B. killall name
C. terminate name
D. ps kill name

Q70. How do you check number of running processes?b
A. ps -count
B. top -all
C. ps -ef | wc -l
D. proc count


===============================
CHAPTER 8: Storage, Disk & FS (Q71–Q80)
===============================

Q71. How do you show disk usage for all mounted filesystems? h
A. du -h
B. lsblk -d
C. df -h
D. fdisk -l

Q72. How do you list disk partitions?c
A. ls -l /dev
B. blkid
C. fdisk -l
D. du -l

Q73. How do you see detailed block device info?b
A. blockinfo
B. lsblk -f
C. blkid -f
D. du -f

Q74. How do you mount a filesystem? c
A. nexmount device /path
B. mount -o rw
C. mount device /mnt/path
D. dd if=device of=mount

Q75. How do you unmount a filesystem?c
A. dismount /mnt
B. umount /mnt
C. mount --unmount /mnt
D. unmountfs

Q76. How do you check filesystem errors?a
A. fsck /dev/sda1
B. blockchk /dev/sda1
C. mountchk /dev/sda1
D. devcheck /dev/sda1

Q77. How do you extend an LVM logical volume?b
A. lvextend -L +5G LV
B. extendlv LV 5G
C. lvextend --disk 5G
D. extend +5G LV

Q78. After extending LV, how do you resize the filesystem?d
A. fsextend
B. resizefs /dev/mapper
C. resize2fs LV
D. growfs LV

Q79. How do you list all physical volumes in LVM? a
A. pvs
B. listpv
C. pvlist
D. fdisk -pv

Q80. How do you verify available free space in LVM VG? b
A. vgfree
B. vgs
C. lvfree
D. lvs -free


===============================
CHAPTER 9: Tar, Backup, Compression (Q81–Q90)
===============================

Q81. How do you compress a folder using tar with gzip? a
A. zip -g folder
B. gzip folder
C. tar -czf file.tar.gz folder
D. tar -xf folder

Q82. How do you extract a .tar.gz file? b
A. unzip file.tar.gz
B. tar -xzf file.tar.gz
C. gunzip file
D. untar -zip file

Q83. How do you create a tar archive without compression?a
A. tar -cvf file.tar folder
B. tar -czv file folder
C. tar -xz file folder
D. tar -fzip file folder

Q84. How do you list contents of a tar archive without extracting?c
A. tar -cof file
B. tar -atf file
C. tar -tf file.tar
D. ls file.tar

Q85. You want to exclude node_modules folder while taking backup. How?b
A. tar -cvf backup.tar /app --skip node_modules
B. tar --ignore node_modules
C. tar -czf backup.tar.gz /app --exclude=node_modules
D. tar -exclude=node_modules

Q86. How do you compress a file using bzip2?b
A. compressbz file
B. zip -bz file
C. bzip2 file
D. tar -bz2 file

Q87. How do you extract a .zip file?b
A. unzip file.zip
B. zip -e file.zip
C. tar -xzf file.zip
D. unarchive file.zip

Q88. How do you verify integrity of tar file?a
A. tar -chk file.tar
B. tar -zcheck file
C. tar -tvf file.tar
D. md5sum file.tar

Q89. How do you create incremental backups with tar?a
A. tar -inc file
B. tar -g snapshot.file -czf backup.tar.gz /data
C. tar --increment /data
D. tar -p /data

Q90. How do you extract tar archive to specific directory?a
A. tar -change dir
B. tar -xf file.tar -C /target
C. tar -tf file.tar /target
D. unzip -dir /target file.tar


===============================
CHAPTER 10: Shell Scripting (Q91–Q100)
===============================

Q91. How do you print output in a shell script?c
A. put
B. show
C. echo
D. printline

Q92. How do you capture command output into a variable?a
A. var = command
B. variable(command)
C. var=$(command)
D. var:command

Q93. Which symbol is used for conditions in if statements?c
A. <>
B. ();
C. []
D. ##

Q94. How do you check file existence in shell?c
A. if [-e file]
B. if [ -e file ]
C. if file.exist
D. if exist file

Q95. How do you take input from user in script?c
A. input user
B. get user
C. read user
D. scan user

Q96. How do you make a script executable?c
A. chmod 777 script
B. chmod +x script
C. exec script
D. run script

Q97. How do you loop through multiple items?d
A. for list in do
B. foreach list
C. for i in list; do ... done
D. loop list do

Q98. How do you exit a script with custom return code?c
A. stop code
B. quit code
C. exit 1
D. return 1

Q99. How do you append text to a file in shell scripting?a
A. echo text >> file
B. write text > file
C. cat text > file
D. append text file

Q100. How do you debug a bash script line by line?d
A. bash -d script.sh
B. bash -trace script.sh
C. bash -x script.sh
D. debug script.sh
